% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage[a5paper, margin=.6cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}

\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center} {\Large\textbf{Baccalauréat ES Amérique du Nord ---  juin  2015}}
\end{center}

Un créateur d'entreprise a lancé un réseau d'agences de services à domicile. Depuis 2010, le nombre d'agences n'a fait qu'augmenter. Ainsi, l'entreprise qui comptait 200 agences au 1\up{er} janvier 2010 est passée à 300 agences au 1\up{er} janvier 2012 puis à 500 agences au 1\up{er} janvier 2014.

On admet que l'évolution du nombre d'agences peut être modélisée par une fonction $f$ définie sur $[0~;~+\infty[$ par $f(x)=ax^2 + bx + c$ où $a$, $b$ et $c$ sont trois nombres réels.

La variable $x$ désigne le nombre d'années écoulées depuis 2010 et $f(x)$ exprime le nombre d'agences en centaines. la valeur 0 de $x$ correspond donc à l'année 2010.

Sur le dessin ci-dessous, on a représenté graphiquement la fonction $f$.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick, xscale=1.3, yscale=.8]
      \draw[dotted,color=gray] (0,0) grid (5,6);
      \draw[-latex] (0,0) -- (5,0) node[below]{$x$};
      \draw[-latex] (0,0) -- (0,6) node[left]{$y$};
      \draw (0, 2) node{$\times$} node[above right]{$D$};
      \draw (2, 3) node{$\times$} node[below right]{$E$};
      \draw (4, 5) node{$\times$} node[below right]{$F$};
      \foreach \x in {0, ..., 4} {
          \draw (\x, 0) node[below]{$\x$};
      }
      \foreach \y in {0, ..., 5} {
          \draw (0, \y) node[left]{$\y$};
      }
      \clip (0, 0) rectangle (5, 6);
      \draw[domain=0:5,smooth,blue] plot ({\x},{0.125*\x*\x+0.25*\x+2});
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{\textsc{Partie A}}

On cherche à déterminer la valeur des cœfficients $a$, $b$ et $c$.
\begin{enumerate}
	\item 
\begin{enumerate}
	\item À partir des données de l'énoncé, écrire un système d'équations traduisant cette situation.
	\item En déduire que le système précédent est équivalent à : $MX = R$ avec 
	
	$M =\begin{pmatrix}
	0	&	0	&	1 \\
	4	&	2	&	1	\\
	16	&	4	&	1	
\end{pmatrix}$, $X=\begin{pmatrix}
	a \\b \\ c
\end{pmatrix}$ et $R$ une matrice colonne que l'on précisera.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
	\item On admet que $M^{-1}=\begin{pmatrix}
	0,125	&	-0,25	&	0,125 \\
	- 0,75	&	1			&- 0,25 \\
	1		&	0			&	0 \\
\end{pmatrix}$.

À l'aide de cette matrice, déterminer les valeurs des cœfficients $a$, $b$ et $c$, en détaillant les calculs.
\item Suivant ce modèle, déterminer le nombre d'agences que l'entreprise possédera au 1\up{er} janvier 2016.
\end{enumerate}

\end{document}
